\documentclass{trlnotes}
\usepackage{trmath}
\addcompatiblelayout{thesis}
\setlayout{thesis}
\usepackage{trthm}
\usepackage{trsym} 
\usepackage{trphys}
\usepackage{silence}
% \usepackage{tikz}
\usepackage[
backend=biber,
sorting=none,
natbib=true,
style=authoryear-comp,
language=russian
]{biblatex}
\addbibresource{../../thesisrefs.bib}
\graphicspath{{../../}}
\begin{document}

Существование структур в моделях, сохраняющихся на масштабах времени $10^9$ лет, возможно лишь при наличии стабильных околопериодических орбит. Эти орбиты и определяют  общую морфологию структур. Такие орбиты должны лежать недалеко друг от друга в фазовом пространстве. Мы будем называть их орбитальными семействами. 

Более точное определение семейства зависит от рассматриваемого представления фазового пространства. В классической литературе, посвящённой анализу орбит в модельных
потенциалах в двумерном случае \citep{contopoulos1980a,2008gady.book.....B}, в качестве фазового пространства используют чаще всего сечения Пуанкаре. Однако такой подход плохо подходит для изучения $N$-body моделей~"--- орбиты частиц трёхмерные, и их энергии могут принимать значения в широком диапазоне. Оба этих фактора приводят к <<размытию>> сечений Пуанкаре и усложняют задачу
классификации орбит \citep{valluri2016}. Поэтому в настоящей работе используется другой метод представления фазового
пространства~"--- двумерные распределения отношений доминирующих частот (frequency map). 

Попробуем разобраться в физическом смысле такого распределения. Перейдём к координатам действие-угол: $(J_i,
\theta_i)$. Тогда из определения интеграла движения и уравнений Гамильтона получим 
\[
  0 = \dot J_i = -\pder{H}{θ_i} \so \dot θ_i = \pder{H}{J_i} =
  Ω_i(\v J) = \text{const} \so θ_i(t) = θ_i^0 + Ω_i \,t
\]
Ограничиваясь замкнутыми орбитами (все остальные быстро покидают систему и не могут образовывать долгоживущую
структуру), можно записать разложение декартовых координат в ряд Фурье
\[
  x_i (t, \v J) = \sum_{\v n\in \Z^m} X_{i,n} (\v J)\, e^{i\,\mathbf{n}\cdot \v θ^0}\, e^{i\,\v n\cdot \v Ω\,t}\,,
\]
определяемый набором \emph{фундаментальных} частот: $\{Ω_i(\v J)\}_i$. Орбита называется \emph{резонансной}, если
её фундаментальные частоты соизмеримы: $\exists\, n \neq 0\that \v n \cdot \v Ω = 0$. В координатах действие-угол
траектории частиц <<наматываются>> на торы, задаваемые интегралами движения частиц (например, полная энергия, угловой момент), при этом нерезонансные орбиты заметают весь тор, а квазипериодические~"--- ограниченную область на нем. Это
фактически означает, что для них есть свой интеграл, который понижает размерность резонансного семейства в фазовом
пространстве. Таким образом, резонансные орбиты структурируют фазовое пространство, и представляется
естественным классифицировать орбиты, опираясь на эту структуру в фазовом пространстве как ``скелет'' структуры в обычном пространстве.

Подобный подход часто встречается в литературе. Можно сослаться на классическую работу \citet{binney1982} и более
современные работы  \citep{athanassoula2002,portail2015,valluri2016}. Подробно этот подход описан в обзоре
\citet{athanassoula2013}. Общая идея частотного анализа состоит в поиске пиков на спектрах координат и цилиндрического
радиуса $R = \sqrt{x^2 + y^2}$. Положение пиков используется для  вычисления исследуемых частот.  При этом, чаще всего
изучаются орбиты либо в аналитических потенциалах, либо в потенциалах из $N$-body моделирования, <<замороженных>> на
какой-то фиксированный момент времени. В обоих случаях потенциалу искусственно придаётся вращение с угловой скоростью
бара. Необходимость этого обусловлена требованием независимости интегралов движения от времени, что может не
выполняться в самосогласованных $N$-body расчётах на больших промежутках времени.  Однако, в
работе \citet{ceverino2007}
был применён другой, более трудоёмкий, но более <<честный>> подход~"--- авторы изучали орбиты непосредственно в
<<живом>> $N$-body потенциале, но на таком интервале времени, где потенциал галактики и скорость вращения бара
изменяются незначительно. При этом пики на спектрах естественно размываются, но полученные результаты качественно совпадали с результатами, полученными при стандартном подходе \citep{athanassoula2002a}.  Мы будем использовать сходную методику, во многом следуя работе \citet{gajda2016}. Результаты этой работы, по-видимому, ближе всего соответствуют структуре реальных галактик.

Орбитальное движение частиц в модели рассматривается в системе отсчёта, вращающейся вместо с баром. Ось $x$ направлена
вдоль его большой оси, $z$ перпендикулярна плоскости диска, а $y$ дополняет их до правой тройки.  Для каждой из $4\cdot
10^6$ частиц диска строятся временные ряды $\{x_k(t), y_k(t), z_k(t), R_k(t)\}$ от $t_1=400$ (5.3 млрд. лет) до
$t_2=500$ (6.6 млрд. лет) с шагом $Δt = 0.125$ единиц, после чего, с помощью кода, написанного аспирантом СПбГУ
Смирновым~А.А., вычисляются частоты, соответствующие пикам на периодограмме с наибольшей амплитудой. Вычитая из
изначального ряда сигнал, модулированный основной частотой и вычисляя периодограмму разности, можно определить второй по
величине пик и так далее. Всего выделялось три пика, но анализ орбитальных семейств в основном производился по первым
пикам, с привлечением вторых.

Из-за дискретности временного ряда, максимальное возможное значение частоты ограничено частотой Найквиста: 
\[
  ν_c = \frac{1}{2 Δt} = 4, \quad ω_c = 2\pi ν_c \approx 4120\,\text{км}/\text{с}/\text{кпк}\,,
\]
a ограниченная длина временного ряда приводит к ограниченному разрешению по частотам: 
\[
  Δν = \frac{1}{t_2 - t_1} = 0.01, \quad Δω = 2\pi Δν \approx 10\,\text{км}/\text{с}/\text{кпк}.
\]
При этом, вторая величина определяет точность определения пиков на спектре, и для аккуратного выделения резонансных
орбит её не достаточно.  Используемый алгоритм решает эту проблему следующим образом. Сначала находятся положения пиков
на изначальной сетке частот, а потом пересчитывается преобразование Фурье в окрестности пика с шагом $Δ_1ν = 0.001$.
Являясь разновидностью схемы дополнения временного ряда нулями, такой способ не позволяет различить сливающиеся на
грубой сетке пики, однако десятикратно увеличивает точность определения положения одиночного пика. Более полно детали
алгоритма и оценка дрейфа частот описаны в \citet{parul2020}. Для моделей, анализируемых в моей работе, на заданном
временном интервале скорость дрейфа меньше, чем $0.01$~"--- разрешение изначальной сетки.

В следующей главе будет подробно описан процесс выделения различных орбитальных семейств с помощью отношений полученных
частот ($f_x, f_y, f_z, f_R$) для всех моделей. Перед этим важно отметить, что используемый метод не позволяет
\emph{точно} разделить резонансные, квазипериодические и близкие к ним, но хаотические орбиты просто в силу
ограниченного разрешения по частоте. Поэтому, в одно семейство мы будем выделять сходные по морфологии орбиты с
довольно близкими отношениями частот, используя при этом всю доступную информацию, например амплитуды соответствующих
пиков периодограммы. Подобная проблема не так выражена в модельных или замороженных потенциалах, не подверженных
долговременной эволюции, однако исследования таких потенциалов носят всё же академический характер и не дают полного
понимания орбитальной структуры <<живой>> модели.

\end{document}
% vim:wrapmargin=3
